\Problema{11}

Encuentre todas las ternas $(x,y,z)$
de enteros no negativos que cumplan la ecuaci\'{o}n:

$$2^{x} + 3^{y} = z^{2}$$

\Solucion{}

Consideremos la siguiente
{\bf factorizaci\'{o}n \'{u}til}:
\[
	a^{n} + b^{n} = (a+b)(a^{n-1} - a^{n-1}b + \dots - ab^{n-2} + b^{n-1})
	\text{, para n impar.}
\]

Para un entero no negativo $p$, tenemos
\begin{eqnarray*}
	3 &=& 2 + 1 | 2^{2p+1} + 1^{2p+1} = 2^{2p+1} + 1
	\Leftrightarrow 3 | 2^{2p+1} - 2 +3
	\Leftrightarrow 3 | 2^{2p+1} - 2
	= 2(2^{2p} - 1)
	\Leftrightarrow 3 | 2^{2p} -1 \\
	4 &=& 3 + 1 | 3^{2p+1} + 1^{2p+1} = 3^{2p+1} + 1
	\Leftrightarrow 4 |3^{2p+1} -3 +4
	\Leftrightarrow 4 |3^{2p+1} -3
	=3(3^{2p} - 1)
	\Leftrightarrow 4 |3^{2p} -1
\end{eqnarray*}

De donde concluimos el siguiente \emph{lema}:
{\lema
	Para un entero no negativo $k$ se cumple que:\\
	El residuo que resulta de dividir
	$2^{k}$ por $3$
	es igual a
	$1$ si $k$
	es par, o
	$-1$ si $k$ es impar. \\
	El residuo que resulta de dividir
	$3^{k}$ por $4$
	es igual a
	$1$ si $k$
	es par, o
	$-1$ si $k$ es impar.
}

Si $y = 0$, entonces
$2^{x} + 3^{y} = 2^{x} + 1 = z^{2} \Rightarrow
	2^{x} = z^{2} - 1 = (z+1)(z-1)$,
donde $(z-1)$ y $(z+1)$ son dos potencias de $2$.
Las \'{u}nicas dos potencias de $2$
que difieren en $2$ son $4$ y $2$,
de aqu\'{i} que $(x,y,z) = (3,0,3)$.

Si $y>0$,
tenemos $3^{y} = z^{2} - 2^{x}$,
como $3$ divide al lado izquierdo de la igualdad,
tambi\'{e}n divide al lado derecho,
como $3$ no divide a $2^{x}$, tampoco divide a $z^{2}$
y, en particular, no divide a $z$.
Entonces $z$ es igual a
$3m + 1$ o $3m -1$,
por lo que
$z^{2} = 9m^{2} \pm 6m + 1 = 3n + 1$.

Se sigue que:
$3 | z^{2} - 2^{x} \Rightarrow
	3 | 3n + 1 - 2^{x} \Rightarrow
	3 | 1 - 2^{x} \Rightarrow
	3 | 2^{x} - 1$.
Considerando el lema, tenemos que $x$ es par.
Entonces
$3^{y} = z^{2} - 2^{x}
= (z + 2^{x/2})(z - 2^{x/2})$,
donde
los factores son dos potencias de $3$,
sean $3^{a}$ y $3^{b}$, respectivamente.
Considerando su diferencia tenemos
$3^{a} - 3^{b} = 3^{b}(3^{a-b} - 1) = 2^{(x/2) + 1}$.
Como el lado derecho de la igualdad no es divisible por $3$,
tenemos $b = 0$ y luego
$$3^{a} - 1 = 2^{(x/2) + 1}$$.
Si $x = 0$, tenemos $m = 1$, con lo que $(x,y,z) = (0,1,2)$.
Si $x > 0$ tenemos que
$4 | 3^{a} - 1$.
Considerando el lema, tenemos que $y$ es par.
Entonces
$2^{(x/2) + 1}
= (3^{a/2} + 1)(3^{a/2} - 1)$,
donde
los factores son dos potencias de $2$.
Las \'{u}nicas dos potencias de $2$
que difieren en $2$ son $4$ y $2$,
de aqu\'{i} que $x = 4$ y
$(x,y,z) = (4,2,5)$.
\SolutionEnd{}